\section{O modelo em escada e o parâmetro de distribuição}
\label{sec:modelo}

Para reproduzir os fenômenos de alta frequência, o enrolamento contínuo é discretizado em \Nsec{}
seções. Cada seção tem um ramo série \(R\text{--}L\) e dois tipos de capacitância, que são o coração
do problema:

\begin{itemize}
  \item \textbf{capacitância shunt para terra} (\Cg): de cada nó para o núcleo/ferro aterrado;
  \item \textbf{capacitância série entre espiras} (\Cs, \emph{turn-to-turn}): entre nós adjacentes.
\end{itemize}

Os parâmetros totais do caso são divididos entre as seções:

\begin{align}
R_{\mathrm{sec}} &= R_{\mathrm{total}}/N = 5/20 = \SI{0.25}{\ohm}, \\
L_{\mathrm{sec}} &= L_{\mathrm{total}}/N = 0.01/20 = \SI{0.5}{mH}, \\
C_{g,\mathrm{sec}} &= C_{\mathrm{total}}/N = 10^{-9}/20 = \SI{50}{pF}.
\end{align}

A Figura~\ref{fig:circuito-pi} mostra a escada com os dois capacitores. A capacitância série
equivalente ponta-a-ponta do enrolamento é \(C_{\mathrm{série}} = \SI{40}{pF}\); como \(N\) capacitores
em cascata equivalem a esse total, cada ramo série vale \(C_{s,\mathrm{sec}} = N\,C_{\mathrm{série}} =
\SI{800}{pF}\).

\input{figures/circuito_tikz}

\subsection{O número que controla a distribuição: \texorpdfstring{$\alpha$}{alpha}}

No instante do surto, os indutores bloqueiam a corrente e a rede é puramente capacitiva. A repartição
da tensão passa a depender de um único número adimensional, o \emph{parâmetro de distribuição}:

\begin{equation}
\adist = \sqrt{\dfrac{\Cg}{\Cs}} = \sqrt{\dfrac{C_{\mathrm{total}}}{C_{\mathrm{série}}}}
       = \sqrt{\dfrac{\SI{1}{nF}}{\SI{40}{pF}}} = 5 .
\label{eq:alpha}
\end{equation}

Quanto maior \(\adist\), mais a tensão se concentra na entrada. O limite \(\adist \to 0\)
(\(\Cs \gg \Cg\)) recupera a distribuição uniforme ingênua; valores altos de \(\adist\), típicos de
máquinas com \Cg{} grande, produzem forte concentração. A teoria clássica de surtos em enrolamentos
\cite{greenwood1991} trata exatamente dessa competição entre \Cg{} e \Cs.

\subsection{Condição de contorno: neutro solidamente aterrado}

O gerador estudado tem o \textbf{neutro solidamente aterrado}: o terminal final do enrolamento é preso
a \SI{0}{V}. Essa condição de contorno determina a forma da distribuição e a reflexão da onda. Por
contraste, um neutro isolado (terminal aberto) levaria a uma distribuição do tipo \(\cosh\) e a uma
quase duplicação da tensão na extremidade — comportamento conhecido do caso de saída aberta, mas que
\emph{não} é o da máquina aqui analisada. A impedância de surto aproximada do conjunto é
\(\Zsurge = \sqrt{L_{\mathrm{total}}/C_{\mathrm{total}}} \approx \SI{3162}{\ohm}\) e o tempo de
propagação associado é \(\Ttravel = \sqrt{L_{\mathrm{total}}C_{\mathrm{total}}} \approx
\SI{3.16}{\micro\second}\).
